[
    {
        "question": " राम-लक्ष्मण -परशुराम संवाद कविता किसकी रचना है?",
        "options": [
            "नंददास",
            "तुलसीराम",
            "देव",
            "सूरदास"
        ],
        "answer": "तुलसीराम"
    },
    {
        "question": " परशुराम ने गुरुद्रोही किसे कहा है?",
        "options": [
            "जनक को",
            "शिव धनुष तोड़ने वाले को",
            "सहस्रबाहु को",
            "लक्ष्मण को"
        ],
        "answer": "लक्ष्मण को"
    },
    {
        "question": " 'गर्भन्ह के अर्भक दलन'-यहाँ अर्भक का क्या अर्थ है?",
        "options": [
            "बच्चा",
            "गर्दभ",
            "शत्रु",
            "गंधक"
        ],
        "answer": "बच्चा"
    },
    {
        "question": " परशुराम ने लक्ष्मण के लिए किन -किन शब्दों का प्रयोग किया है ?",
        "options": [
            "निजकुल फालक",
            
            "कुटिल",
            "कालवश","उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "उपर्युक्त सभी"
    },
    {
        "question": " रण में रिपु को पाकर अपने प्रताप का बखान कौन करते हैं?",
        "options": [
            "वीर",
            
            "शत्रु",
            "कायर","उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "कायर"
    },
    {
        "question": " 'धरहि के बाढ़े' किसे कहा गया है?",
        "options": [
            "देवता",
            "लक्ष्मण जनक",
            "द्विज",
            "विश्वामित्र"
        ],
        "answer": "द्विज"
    },
    {
        "question": "बाल ब्रह्मचारी कौन थे?",
        "options": [
            "परशुराम",
            "विश्वामित्र",
            "अगत्स्य",
            "कुशकेतु"
        ],
        "answer": "परशुराम"
    },
    {
        "question": " तुलसीदास के अनुसार कुम्हड़बतियाँ किसे देखकर मुरझाती है?",
        "options": [
            "सूर्य",
            "उख",
            "अंधकार",
            "तरजनी"
        ],
        "answer": "तरजनी"
    },
    {
        "question": " 'देखि कुठार सरासन बाना' यहाँ 'कुठार'का क्या अर्थ है?",
        "options": [
            "कमरा",
            "कठोर",
            "कुल्हाड़ा",
            "कोठार"
        ],
        "answer": "कुल्हाड़ा"
    },
    {
        "question": " क्षत्रिय कुलद्रोही कौन थे?",
        "options": [
            "विश्रवा",
            "दधीचि",
            "पुलस्त्य",
            "परशुराम"
        ],
        "answer": "परशुराम"
    },
    {
        "question": "'त्रिपुरारि' शब्द का क्या अर्थ है?",
        "options": [
            "विष्णु",
            "सहस्रबाहु",
            "वण",
            "शंकर"
        ],
        "answer": "शंकर"
    },
    {
        "question": " परशुराम लक्ष्मण का वध क्या समझकर नहीं करते ?",
        "options": [
            "राजकुमार",
            "वीर",
            "बालक",
            "कायर"
        ],
        "answer": "बालक"
    },
    {
        "question": " शिवधनुष तोड़ने वाला परशुराम का किस जैसा शत्रु है ?",
        "options": [
            "लक्ष्मण",
            "वण",
            "जनक",
            "सहस्रबाहु"
        ],
        "answer": "सहस्रबाहु"
    },
    {
        "question": " तुलसीदास ने 'भृगुकुल केतु' शब्द किसके लिए प्रयुक्त किया है?",
        "options": [
            "विश्वामित्र",
            "परशुराम",
            "वाशिष्ठ",
            "लक्ष्मण"
        ],
        "answer": "परशुराम"
    },
    {
        "question": " परशुराम ने राजाओं से अनेक बार भूमि जीतकर किस को दी ?",
        "options": [
            "स्वयं रखी",
            "वापिस उन्हें दे दी",
            "अपने गुरु को",
            "ब्राह्मणों को"
        ],
        "answer": "ब्राह्मणों को"
    },
    {
        "question": "' राम -लक्ष्मण - परशुराम संवाद' रामचरित मानस के किस कांड से उद्धृत है ?",
        "options": [
            "अयोध्या कांड",
            "लंका कांड",
            "सुंदर कांड",
            "बाल कांड"
        ],
        "answer": "बाल कांड"
    },
    {
        "question": " परशुराम को किसको देखकर गुस्सा आया था ?",
        "options": [
            "जनक को",
            "स्वयंवर को",
            "टूटे हुए धनुष को",
            "लक्ष्मण को"
        ],
        "answer": "टूटे हुए धनुष को"
    },
    {
        "question": " दोहा छंद में कुल कितनी मात्राएँ होती हैं ?",
        "options": [
            "48",
            "12",
            "24",
            "36"
        ],
        "answer": "48"
    },
    {
        "question": " ' तरजनी ' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "मध्यमा अँगुली",
            "गर्जन",
            "अँगूठे के पास की अँगुली",
            "तर्जन"
        ],
        "answer": "अँगूठे के पास की अँगुली"
    },
    {
        "question": " परशुराम के क्रोध को शांत करने का प्रयास किसने किया ?",
        "options": [
            "जनक ने",
            "लक्ष्मण ने",
            "दशरथ ने",
            "श्री राम ने"
        ],
        "answer": "श्री राम ने"
    },
    {
        "question": " ' महिसुर ' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "क्षत्रिय",
            "देवेन्द्र",
            "राजा",
            "ब्राह्मण"
        ],
        "answer": "ब्राह्मण"
    },
    {
        "question": " ' कोटि कुलिस सम वचन तुम्हारा ' में कौन - सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "उपमा",
            "यमक",
            "श्लेष",
            "अनुप्रास"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": " ' सुनि रिसाइ बोले मुनि कोही ' - यहाँ ' कोही' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "क्रोधी",
            "परशुराम",
            "कोई",
            "विश्वामित्र"
        ],
        "answer": "क्रोधी"
    },
    {
        "question": " कुम्हडबतियाँ किसको देखकर मुरझाती है ?",
        "options": [
            "धूप",
            "तर्जनी",
            "हवा",
            "कुठारु"
        ],
        "answer": "तर्जनी"
    },
    {
        "question": " ' वीरव्रती तुम धीर अछोभा ' - यहाँ ' अछोभा ' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "दुबला",
            "अपमान करना",
            "शोभा देना",
            "शोभा न देना"
        ],
        "answer": "शोभा न देना"
    }
]